---
layout: post
title: 'Menos tecnicismos, mais ação coletiva'
intro: 'Aquí nuestra reflexión en portugués sobre corrupción y cambio social.'
day: 18
month: Oct
date: 2017-10-18 12:00:00 -0300
categories:
- "Colaboración"
highlighted: false
share_message: "Menos tecnicismos, mais ação coletiva"
img: 18-10-17-2.jpg
single_image:
  -
    caption: 'Nossa Escola de Incidência no Equador, um exemplo de ação coletiva'
---
***Aquí nuestra reflexión en portugués sobre corrupción y cambio social:
Restam poucos dias para se inscrever no evento [‘Enfoques transfronteiriços para os desafios de transparência e rendição de contas na América Latina’](https://www.theengineroom.org/transparencia-rendicion-cuentas-america-latina-evento/), no qual estamos colaborando com [The Engine Room](https://www.theengineroom.org/), [Ojo Público](https://ojo-publico.com/), [TEDIC](https://www.tedic.org/) y [FLIP](http://www.flip.org.co/), entre outros. Enquanto esperas, podes ler nossa reflexão sobre estes temas.***

Restam poucos dias para se inscrever no evento ‘Enfoques transfronteiriços para os desafios de transparência e rendição de contas na América Latina’, no qual estamos colaborando com The Engine Room, Ojo Público, TEDIC y FLIP, entre outros. Enquanto esperas, podes ler nossa reflexão sobre estes temas.
A corrupção é um problema grave na América Latina. Tem consequências económicas, sociais, políticas e culturais. De mão dada com a impunidade, a falta de acesso a informação, a tomada de decisões a portas fechadas – e entre poucos, normalmente os mesmos de sempre – corroem nossas sociedades e comunidades políticas. E é isso que prejudica alguns dos princípios básicos que nos permitem viver juntos.
Do nepotismo a propina ao policial, dos financiadores de campanhas políticas aos contratos públicos, a corrupção encontra muitas formas diferentes, mas consiste, sempre, em utilizar algo que é de todos e todas para o benefício privado; é uma solução pessoal e privada de problemas comuns, que afetam a toda uma comunidade ou a um grupo de pessoas, trai valores que nos permitem viver em comunidade: confiar, entregar, ser solidárias e solidários, trabalhar em conjunto por uma vida e sociedade melhor.
A corrupção necessita da impunidade, que é quando quem comete as ações que vão contra as regras estabelecemos para conviver não recebem sanção. Estabelece-se assim um círculo vicioso que transforma a corrupção em norma: sabemos que aqueles que atuam de forma corrupta e ilícita não receberão sanção.  Desta maneira, a corrupção se expande, transformando-se em um problema sistêmico e estrutural, que permite manter o status quo e a desigualdade. Deixa assim de ser um caso isolado, e se transforma na forma na qual o conjunto opera em todos os níveis da vida social.
Mesmo que na América Latina [os indicadores de corrupção sejam mais ou menos similares ao de outras economias emergentes, a situação é muito pior se nos comparamos com outras economias avançadas](https://blog-dialogoafondo.imf.org/?p=8324/), e há que se levar em conta que estes indicadores diluem profundas diferenças ao interior da própria região. Além disto, existe uma relação entre corrupção e quem são os mais afetados por ela. A [Convenção das Nações Unidas](https://www.unodc.org/documents/brussels/UN_Convention_Against_Corruption.pdf) reconhece que o fenômeno da corrupção afeta as pessoas mais pobres de forma desproporcional, desviando fundos destinados ao desenvolvimento. Isso prejudica a capacidade dos governos de prestar serviços básicos, alimentando a desigualdade e a injustiça.
A análise dos níveis de impunidade só agrava a situação de acordo com o [Índice Global de Impunidade 2017](http://www.udlap.mx/cesij/files/IGI-2017.pdf), quase a metade dos países da América Latina examinados se encontram nos países com a pior qualificação a nível global.
Muitas vezes a corrupção é entendida como um problema técnico que requer de experts que desenham procedimentos e instituições adequadas. Embora seja verdade que estes problemas exijam experiência e conhecimento técnico, desde a nossa perspectiva estamos, antes de tudo, diante de problemas políticos. Para cuidar deles precisamos de ação conjunta e coletiva. O que está em jogo é a vida comum e a distribuição de poder.
No Ciudadano Inteligente cremos que a sociedade civil e cidadania são fundamentais para fazer frente a corrupção e a impunidade. Por isso, decidimos ser [parte ativa nas reclamações de suposto suborno](http://nomascohecho.cl/index.html), a fim de punir aqueles que haviam defraudado a fé pública nos casos de financiamento irregular da política no Chile. Também nos juntamos ao [Conselho Anti-Corrupção](http://consejoanticorrupcion.cl/), surgido em 2015 no calor dos escândalos pelo financiamento irregular da política no mesmo país.  Desta Comissão surgiu o [Observatório Anti-Corrupção](http://observatorioanticorrupcion.cl/), uma metodologia e plataforma cidadã de seguimento as medidas que surgiram do referido Conselho.
À luz do que está acontecendo em vários países da região, novas interrogações e desafios surgem. No caso do Brasil é emblemático: o Congresso se apresenta para votar reformas políticas com [238 de seus parlamentares](http://congressoemfoco.uol.com.br/noticias/quem-sao-e-o-que-dizem-os-238-deputados-e-senadores-investigados-no-stf/) respondendo a processos na Corte Suprema do país, num contexto onde o atual presidente Michel temer deverá responder a [uma segunda investigação](https://exame.abril.com.br/brasil/barroso-autoriza-novo-inquerito-contra-michel-temer/), depois de utilizar [4 bilhões de reais do erário público](http://www1.folha.uol.com.br/poder/2017/08/1911330-emendas-usadas-por-temer-para-se-salvar-fazem-a-festa-de-deputados.shtml) para pagar deputados para que o liberassem da primeira investigação. Ao mesmo tempo, Brasil ocupa o terceiro lugar a nível mundial em população carcerária, com mais de [700.000 pessoas](http://www.cnj.jus.br/sistema-carcerario-e-execucao-penal/cidadania-nos-presidios) vivendo privadas de sua liberdade. Não se pode dizer que é um país onde se privilegia a impunidade, mas que a impunidade é um fenômeno seletivo, que privilegia as classes mais ricas e aqueles que estão no poder, e que podem, inclusive, se utilizar  da corrupção para se livrarem de sanções.
As perguntas que surgem então, e que nos abrem a novos desafios, se referem a entender a corrupção e a impunidade como problemas políticos, como assuntos de ação coletiva e cidadã. Porém, é justamente a cidadania  que vemos mais desencantada e afastada da política tradicional na hora de divulgar, cada vez mais amplamente e com mais evidência, os casos de corrupção na região.
Como promovemos, então, ações coletivas que nos permitam conhecer, dar seguimento, exigir, propor e participar? Como convocamos e narramos os casos de corrupção fazendo um chamado a não entregar a política a poucos, mas insistindo na justa e necessária distribuição do poder? Como combatemos a corrupção através das ferramentas que nos oferece a participação democrática?
América Latina necessita uma cidadania ativa e articulada mais que nunca. A sociedade civil deve se colocar a serviço desta causa toda a técnica e política disponível e por inventar, para encontrar soluções inovadoras e criativas a desafios que vão ao centro de nossa vida em grupo.
